---
templateKey: article
title: 开学第一天，我的学校不见了
slug: first-day-school-disppear
date: 2017-09-07T14:01:00.000Z
description: 海迪学校是位于北京大兴区的一所民办小学。大兴区教委资料显示，海迪学校招生对象为流动儿童少年，其最新的办学许可证有效期至2018年3月31日。根据央广网报道，此次拆迁共涉及海迪学校21个班，约1000名学生。
featuredpost: false
featuredimage: /img/xue10.webp
trending: 2
isbrief: false
tags:
  - 打工子弟学校
  - 拆迁
  - 北京
---
**摄影 | 小田**

“9月1日前，学校将全部拆迁，希望家长尽快安排转校事宜。”两周前，海迪学校的家长同时收到这条信息。

![](/img/xue1.webp)

▲海迪学校门口

海迪学校是位于北京大兴区的一所民办小学。大兴区教委资料显示，海迪学校招生对象为流动儿童少年，其最新的办学许可证有效期至2018年3月31日。根据央广网报道，此次拆迁共涉及海迪学校21个班，约1000名学生。

收到消息后，不少家长就此提出抗议。

大兴区旧宫镇教委表示：会帮助学校重新选择新址办学，同时会根据有学籍孩子家庭意向，分流孩子到区内的其他小学就读。没有学籍的学生也会尽力安置。


![](/img/xue2.webp)

▲原本的警卫室，四周的墙上都写着拆

对于拆除的原因，旧宫镇谭副镇长回应称：“海迪学校所在区域属于城乡结合部，环境复杂，需要重新规划。”另外，该镇武装部部长王龙表示：“今年2月份政府已经贴出了拆除腾退的公告，海迪学校明确在拆除范围内。”

![](/img/xue3.webp)

8月15日，NGOCN来到北京四环外的海迪学校，拍下了这所学校“最后的样子”。

与大多数打工子弟学校相比，这所已经进入拆除倒计时的学校其实基础设施相当不错：教学楼有三层高，教室相对宽敞且装有空调，地面都有铺瓷砖，操场有塑胶地……

![](/img/xue4.webp)

在家长抗议和媒体报道后，学校门口贴出了学生安置安排，路上遇到两位六年级毕业生回校留念，她们说老师不一定都会跟到新学校，因为地点离住处变远了，有的老师很可能会回老家工作。

![](/img/xue5.webp)

<!--StartFragment-->

五年级的教室，有学生涂画了一个“世界末日”。

<!--EndFragment-->

![](/img/xue6.webp)

![一块黑板上，学生写了一句“再见了”。](/img/xue7.webp "一块黑板上，学生写了一句“再见了”。")

![六年级的讲台上，留下了一个毕业生的感言。](/img/xue8.webp)

![围墙外的建筑残骸已经比围墙要高。](/img/xue9.webp)

![教室里有个停了的挂钟。](/img/xue10.webp)



**其实，在北京不少打工子弟学校也面临着拆迁的问题。**

2017年开始，北京开始展开“疏解整治促提升”专项行动，拆除违规建筑，整治城乡接合部。根据媒体报道，北京昌平、大兴等区多所打工子弟学校将被拆迁，其中一些学校目前还没确定搬迁地址或者新校区尚未装修好，孩子们的接下来能否正常开学还是疑问。

这些学校大多位于五到六环的位置，甚至离市区更远的城边。低廉的房租和较低的生活成本吸引了小厂房和外来打工者，但缺乏有效的规划和管理，这些聚集地成了需要被整治的“黑点”——而整治的方式则是简单粗暴的“拆”。